---
title: 传统IT人员职能组织架构的弊端
---

我们可以将传统 IT 行业整个技术团队看做成一个组合精密的流水生产线，源源不断的业务需求进入到这条流水线后，经过流水线上各专业人员的贡献，最终将业务需求以系统的方式输出这条流水线。

这种方式确实是经过多年软件工程发展梳理出的一套合理的组织架构，也很好地体现出“专人做专事”的原则以及不错的系统开发效率。但这样的方式不适合业务服务化后的架构。

流水线方式的弊端是对于不同角色人员的技能持续提升是会出现发展瓶颈的，做了 3 年的开发人员可能跟做了 5 年的开发人员可能在开发能力上没有太大的区别，根本原因就是这两年的差别仅仅是用自己熟练的技能多“生产”出几个不同的系统。

所以如果继续采用这样的方式，各服务中心的需求都像之前传统的模式输入到流水线中，因为流水线上各岗位人员每天可能都面临的是不同服务中心或业务方的需求，很难对各服务中心现有的能力有清晰和深入的理解，所以对于服务中心能力的扩展和更新很难提供最为专业的支撑，自然也会对最后提供的业务需求实现的专业度和稳定性带来了很大的隐忧。